[831灣仔暴動]辯方:in wrong place at wrong time無任何案例單靠服飾足以入罪 個法網太大

去年8.31灣仔暴動案辯方結案陳辭，辯方大律師黃瑞紅指出，本地及海外沒有任何案例「僅靠服飾」足以判斷被告參與暴動。非法集結及暴動的基礎要有共同目的，行為亦要有集體性質，即是「身心一致，缺一不可」，「身」要有集結，「心」要有共同目的。單靠身處現場並不能證明被告有罪，亦要被告做出「蓄意鼓勵」的言論和行為。

大律師曾藹琪指出，如果因為黑色衣物、防禦性裝備、現場混亂，就等於破壞社會安寧的話，這並非立法的原意。大律師藍凱欣亦質疑：「個法網太大，會令不相關的人也誤墮法網。」大律師李國威形容被告只是「in wrong place at wrong time」，不能因場合出現、身上裝備，而被指控暴動，如同捕風捉影。案件將於10月31日裁決。

本案的暴動案，未有片段見到各被告曾出現在不同非法集結或暴動的場景，也沒有證據顯示他們作出訂明行為。控方入罪的元素，主要由於現場演變成暴動現場，被告靠衣著與集結的人相似，而他們的共同目的，可以純粹因為破壞社會安寧，因而入罪。辯方花上大篇幅爭論參與暴動的控罪基礎，以及證據不足以達至不可抗拒的理由，將他們入罪。

針對「參與暴動」的爭辯上，辯方大律師黃瑞紅指出，控辯雙方都同意，僅在現場不足以證明是參與暴動。黃進一步指出，本地及海外都沒有任何案例，「僅靠服飾」足以判斷被告參與暴動。一個人如何干犯暴動？法例很明確，要證明有「參與」才能干犯暴動，這是「獨立」和「額外」的元素，而不是有非法集結或暴動，所有人就干犯罪行。

針對第一被告:

辯方大律師黃瑞紅指出，警員供稱看見被告的位置有近20人，但根本連非法集結都不成立，因為他們在行人路上，沒有證據顯示這群人做了甚麼，警員的供詞更形容他們是記者群。

其中一名作供警員指，被告位置有人叫「走啊」。但根據最先到達被告位置的警員，其四份供詞和庭上盤問都沒提過「走啊」、被告逃跑等內容。就算現場真的有人叫「走啊」，聲音又是否來自被告？被告亦不可能逃跑，因為警員供稱在「89號」見到被告逃跑，但是拘捕被告的位置也是「89號」。黃問：「點跑？」證據上並不支持。

黃指出，當晚警方防線沒有走上行人路，也有人在行人路上行來行去。即使被告與其他人在一起，也沒有證據他們有共同目的，法律上存在錯誤，而證據亦沒有。除了被制服一刻，沒有錄像片段、沒有證據顯示，被告出現在其他地方。證供是需要準確、可靠、可信。現場四通八達，被告身處行人路，現場混亂也可能沒有聽到警告，其身上也是防護性質裝束。

針對第二被告:

辯方大律師藍凱欣指出，根據呈堂閉路電視片段，只見被告被制服前的八秒情況，就是被告跌在地上，從後被按下。根本不足證明被告與他人集結？何時集結？有何共同目的？沒有證據被告可能出現不同地點的集結，也沒有證據被告與集結有關連，呈堂證據並不支持。藍指出，如果案發時警方早已大包圍封鎖灣仔，又或已經戒嚴，被告存在案中現場，或可能會有基礎，但本案並非如此。

案發現場人是流動的，也有不相關的人。單靠八秒證供是否足以推論，被告與現場的人有關？藍指出：「個法網太大，會令不相關的人也誤墮法網。」控方形容被告「逃跑」，藍則指當時有火光、有催淚彈，逃跑是無可厚非，被告身上亦只有保護性裝備，得八秒證供遠遠不足夠暴動控罪。

就算無罪，俾人告嘅時候身心同精神都夠受折磨喇

如果就咁都告得入，以後就全部都可以入曬啦

收皮啦，紅官最大，我話你呼吸都犯法，吹撚脹

咁都告得入就可以玩大批鬥冇清算
唔好問點解香港會演變到今日咁不堪，係華夏古代種基因詛咒
上兩代對中國有幻想結果就係害死自己後代

大清算

我地只要食多d黃店 打Twitter 戰線
就可以努力返工 安坐家中光復到香港
就算手足上庭我地都有旁聽師
所以手足方面唔需要擔心 佢地唔孤獨
我建議香港人課金比david 幫我地抗爭
美國遲早一定會過黎幫我地

望落同赴湯蹈火一樣,暴政DOJ純粹用係現場就告,試圖拉低暴動條入罪線
不過精神上已經受哂苦
祝平安